<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Copyright 2014-2018 Stefan Löffler <st.loeffler@gmail.com> -->
<component type="desktop-application">
	<id>org.tug.texworks.desktop</id>
	<metadata_license>CC0-1.0</metadata_license>
	<project_license>GPL-2.0+</project_license>
	<name>TeXworks</name>
	<name xml:lang="de">TeXworks</name>
	<summary>A simple environment for editing, typesetting, and previewing TeX documents</summary>
	<summary xml:lang="af">'n Eenvoudige omgewing vir redigering, letterset, en vooraflees van TeX dokumente</summary>
	<summary xml:lang="ar">بيئة بسيطة لتحرير وصف ومعاينة مستندات تخ</summary>
	<summary xml:lang="ca">Un entorn senzill per a l'edició, composiciò i vista prèvia de documents TeX</summary>
	<summary xml:lang="cs">Jednoduché prostředí pro úpravu, sazbu a náhled TeXových dokumentů</summary>
	<summary xml:lang="de">Eine einfache Umgebung zum Bearbeiten, Setzen und Darstellen von TeX-Dokumenten</summary>
	<summary xml:lang="es">Un simple recurso para editar, compilar y previsualizar documentos TeX</summary>
	<summary xml:lang="fa">محیطی ساده برای ویرایش، حروف‌چینی، و پیش‌نمایش مستندات تک</summary>
	<summary xml:lang="fo">Eitt einfalt umhvørvi til at skriva, seta og lesa TeX-skjøl við</summary>
	<summary xml:lang="fr">Un environnement simple pour éditer, composer et prévisualiser des documents TeX</summary>
	<summary xml:lang="it">Un semplice ambiente per la modifica, la composizione e l'anteprima di documenti TeX</summary>
	<summary xml:lang="ja">TeX文書を作成、タイプセット、プレビューするためのシンプルな統合環境です</summary>
	<summary xml:lang="ko">TeX 문서를 편집, 조판, 미리보기 할 수 있는 심플한 환경</summary>
	<summary xml:lang="nl">Een eenvoudige omgeving voor het aanpassen, typesetten, en vertonen van TeX documenten</summary>
	<summary xml:lang="nn">Eit enkelt miljø for redigering, sideombrekking og vising av TeX-dokument</summary>
	<summary xml:lang="pl">Proste środowisko do edycji, składu oraz przeglądania dokumentów w TeXu</summary>
	<summary xml:lang="pt_BR">TeXworks é um ambiente simples para editar, compilar e prever documentos TeX</summary>
	<summary xml:lang="ru">TeXworks это простая программа для редактирования, вёрстки и просмотра документов TeX</summary>
	<summary xml:lang="sl">Okolje za enostavno urejanje, stavljenje in predogled TeX-ovih dokumentov</summary>
	<summary xml:lang="tr">TeXworks, TeX belgelerini düzenleme, dizme ve önizleme için basit bir ortamdır</summary>
	<summary xml:lang="zh_CN">一个用于编辑、排版和预览 TeX 文档的简洁集成环境</summary>

	<description>
		<p>
			TeXworks is an environment for authoring TeX (LaTeX, ConTeXt, etc) documents, with a
			Unicode-based, TeX-aware editor, integrated PDF viewer, and a clean, simple
			interface accessible to casual and non-technical users.
		</p>
		<p>
			TeXworks is inspired by Dick Koch's award-winning TeXShop program for Mac OS X,
			which has made quality typesetting through TeX accessible to a wider community
			of users, without a technical or intimidating face. The goal of TeXworks is to
			deliver a similarly integrated, easy-to-use environment for users on other
			platforms, especially GNU/Linux and Windows.
		</p>
		<p>
			Among other things, TeXworks features an integrated PDF previewer, synchronization
			between the TeX files and the PDF output, and an extensible scripting interface.
		</p>
		<p xml:lang="de">
			TeXworks ist ein Programm, um TeX (LaTeX, ConTeXt, etc) Dokumente zu erstellen
			und zu bearbeiten. Es besitzt einen eingebauten Unicode-basierten TeX-Editor,
			eine integrierte PDF Anzeige und eine aufgeräumte, einfach zu verwendende
			Benutzeroberfläche die für gelegentliche und nicht-technische Nutzer leicht
			zu bedienen ist.
		</p>
		<p xml:lang="de">
			TeXworks wurde von Dick Kochs preisgekröntem Programm TeXShop für Mac OS X
			inspiriert, das hochqualitativen Schriftsatz mittels TeX ohne einschüchternde
			technische Details einer breiten Nutzerbasis zugänglich gemacht hat. Das Ziel
			von TeXworks ist es, ein gleichermaßen integriertes, einfach zu verwendendes
			Programm auch Nutzern anderer Platformen, insbesondere GNU/Linux und Windows,
			zur Verfügung zu stellen.
		</p>
		<p xml:lang="de">
			TeXworks zeichnet sich unter anderem durch eine integrierte PDF Vorschau,
			Synchronisation zwischen TeX- und PDF-Dateien sowie ein erweiterbares
			Skripting-Interface aus.
		</p>
	</description>
	<screenshots>
		<screenshot type="default" width="1280" height="800">http://www.tug.org/texworks/img/texworks-linux.png</screenshot>
	</screenshots>
	<url type="homepage">http://www.tug.org/texworks/</url>
	<url type="bugtracker">https://github.com/TeXworks/texworks/issues</url>
	<url type="translate">https://github.com/TeXworks/texworks/wiki/Translating</url>
	<update_contact>texworks@tug.org</update_contact>

	<provides>
		<binary>texworks</binary>
	</provides>
	<launchable type="desktop-id">texworks.desktop</launchable>
	<translation type="qt" />

	<releases>
		<release version="0.6.2" date="2017-04-30" />
		<release version="0.6.1" date="2016-05-01" />
		<release version="0.6.0" date="2016-04-03" />
		<release version="0.4.6" date="2015-04-03" />
		<release version="0.4.5" date="2015-03-15" />
		<release version="0.4.4" date="2012-04-29" />
		<release version="0.4.3" date="2011-06-29" />
		<release version="0.4.2" date="2011-06-26" />
		<release version="0.4.1" date="2012-05-27" />
		<release version="0.4.0" date="2012-05-21" />
		<release version="0.2.3" date="2009-10-12" />
		<release version="0.2.2" date="2009-10-10" />
		<release version="0.2.1" date="2009-10-10" />
		<release version="0.2.0" date="2009-09-30" />
	</releases>
</component>

