% !TEX encoding   = UTF8
% !TEX root       = manuel.tex
% !TEX spellcheck = fr_FR

\chapter*{Remerciements}

Microsoft, Windows, et le logo Windows sont des marques déposées de Microsoft Corporation aux États Unis et autres pays.

Apple, Mac, et Mac OS sont des marques déposées de Apple Inc., enregistrés aux États Unis et d'autres pays.

Google est une marque déposée de Google Inc.

Sauf précision autrement, toutes les icônes font soit partie de \Tw, soit de la bibliothèque d'icônes Tango (\url{http://tango.freedesktop.org/Tango_Icon_Library}).

\begin{thebibliography}{xx}
\bibitem{dkn1}\textbf{D. Knuth}, \textsl{The \TeX book}, Addison Wesley, 1986-1992

\bibitem{dkn2}\textbf{D. Knuth}, \textsl{The METAFONT book}, Addison Wesley, 1986-1992

\bibitem{lla}\textbf{L. Lamport}, \textsl{\LaTeX, user's guide and
reference manual}, Addison-Wesley Professional, 1985 (\LaTeX 2.09), 1994 2\ieme{} édition (\LaTeX 2$\epsilon$) (ISBN 0201529831)

\bibitem{gms}\textbf{F. Mittelbach, M. Goossens, D. Carlisle \& C. Rowley}, \textsl{The \LaTeX\ Companion, 2\ieme{} édition}, Addison-Wesley Professional, 2004 (Pearson Eucation 2005, pour l'édition française, trad. J. André, B. Belet \emph{et al.}) (ISBN 274407182X)

\bibitem{lgc}\textbf{M. Goossens, S. Rahtz, F. Mittelbach}, \textsl{ The {\LaTeX} Graphics Companion: Illustrating Documents with TeX and Postscript}, Addison-Wesley Professional, 1997 (ISBN 0201854694)

\bibitem{lwc}\textbf{M. Goossens, S. Rahtz, E.M. Gurari, R. Moore et R.S. Sutor}, \textsl{The {\LaTeX} Web Companion: Integrating TeX, HTML, and XML}, Addison-Wesley Professional, 1999 (ISBN 0201433117)

\bibitem{bde}\textbf{B. Desgraupes}, \textsl{{\LaTeX} Apprentissage, guide et référence}, Vuibert, 2003, 2\ieme{} édition (ISBN 271174809X)

\bibitem{lim}\textbf{W. Appel, C. Chevalier \emph{et al.}}, \textsl{{\LaTeX} pour l'impatient}, HK, coll. MiniMax, 2007, 2\ieme{} édition (ISBN 9782351410165)

\bibitem{jccdb}\textbf{D. Bitouzé \& J.-C. Charpentier}, \textsl{\LaTeX: Synthèse de cours}, Pearson Education, coll. Synthex, 2006 (ISBN 978-2-7440-7187-4)

\bibitem{cro}\textbf{C. Rolland}, \textsl{\LaTeX\ par la pratique}, O'Reilly France, 1999 (ISBN 2841770737)

\bibitem{vl}\textbf{V. Lozano}, \textsl{Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur {\LaTeX} sans jamais oser le demander}, InLibroVeritas, 2008 (ISBN 978-2-35209-149-3) sous Licence Art Libre et librement téléchargeable sur Framabook (\url{http://www.framabook.org/docs/latex/framabook5_latex_v1_art-libre.pdf})

\bibitem{rse}\textbf{R. Séroul}, \textsl{Le petit livre de \TeX}, InterEditions, 1989

\bibitem{tlr}\textbf{T. Lachand-Robert}, \textsl{La maîtrise de {\TeX} et {\LaTeX}} , Dunod, 1997 (ISBN 2225848327)

\bibitem{dc}\textbf{D. Carella}, \textsl{Règles typographiques et normes : Mise en pratique avec {\LaTeX}}, Vuibert, 2006 (ISBN 2711748510)

\bibitem{dr}\textbf{D. Rodriguez}, \textsl{L'essentiel de {\LaTeX} et GNU-Emacs : Manuel de réalisation de documents scientifiques}, Dunod, 2000 (ISBN 2100048147)

\bibitem{pm}\textbf{P. Manneville}, \textsl{Débuter en {\TeX} et {LaTeX}}, Ellipses Marketing, 1997 (ISBN 2729857095)

\bibitem{xetmain}\textbf{M. Goossens}, \textsl{The XeTeX Companion}, July 2009, \url{http://xml.web.cern.ch/XML/lgc2/xetexmain.pdf}

\bibitem{xetshol}\textbf{D. J. Perry}, \textsl{Creating Scholarly Multilingual Documents Using Unicode, OpenType, and XeTeX}, June 2009, \url{http://scholarsfonts.net/xetextt.pdf}

\end{thebibliography}

\printindex
